<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>廊西录</title>
  
  
  <link href="http://mzengblog.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://mzengblog.github.io/"/>
  <updated>2025-10-26T11:18:27.828Z</updated>
  <id>http://mzengblog.github.io/</id>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>呼和浩特两日</title>
    <link href="http://mzengblog.github.io/2025/06/01/%E5%91%BC%E5%92%8C%E6%B5%A9%E7%89%B9%E4%B8%A4%E6%97%A5/"/>
    <id>http://mzengblog.github.io/2025/06/01/%E5%91%BC%E5%92%8C%E6%B5%A9%E7%89%B9%E4%B8%A4%E6%97%A5/</id>
    <published>2025-05-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-26T11:18:27.828Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>五月底，在一个无所事事的周末，往北直达呼和浩特。</p><span id="more"></span><p>上海的五月已经入夏，但东南暖风仍未抵达北方的大陆深处。深夜走出机场，清冷的空气和阵风把我的衣服钻了个遍。出口的大广场灯光昏暗但很热闹，拉客的吆喝，旅客的谈笑，汽车的引擎声和胎噪，各类声音唤醒了疲倦的感官。上了车，有两件事让我意识到身在北方：道路两旁笔直但叶片稀疏的树、一路向前不拐弯的路。从城东往城西是一条笔直的大道，我大概意识到这座城市和扬州很像，皆是沿着东西横轴展开的城市。这些是我对呼和浩特的大致印象。</p><p>次日早上，往将军衙署散步。将军衙署全称是绥远将军府，自雍正时期设置的内蒙古最高行政机构。由东门入府，第一眼的感受是，这像个大宅子而不是个处理公务的衙门。穿过院子往里走，两边的矮房是下属官员的值班、办公场所，接着就是绥远将军的议事厅和私人办公室。整个府衙维护得不错，色调是偏暗的，灰色的砖墙与朱红的门窗交织，也能不时地看到钴蓝色带纹样的门檐。院里的花草茂盛，东北角还有个仿苏州园林的亭台，也许因为不是节假日游客数量不多，能安静、惬意地遛弯。衙署里大一些房子里陈列了文物和老物件，墙上的展板简洁地记录绥远和将军的历史。大概记得是，衙署驻地归化城是个比较年轻的城市，除了八旗官兵、家属，还吸引了大量山西、陕西、河北等地农民迁移至此，也就是所谓的“走西口”。</p><p>午饭选在满都海公园边上的乌珠穆沁奶茶馆。尝试了奶茶、奶嚼口、奶酪饼等蒙古食物。奶茶是咸味的，就着奶皮子饮用香气十足。奶嚼口吃不惯，放了许多黄油，香气有了但十分油腻，拌的炒米比较硬，尝两口就作罢了。饭后在满都海公园闲逛，晒太阳。周围高楼不多，看着蓝天、薄云和充足的阳光，心情舒畅，但不能久坐，这里的北风依旧泠冽。</p><p>大召寺应该是必去的地方，寺庙前的广场游人如织，犹豫了一下不打算进去了。从门口看是个气派的地方，我的兴趣也不大。在附近的小巷子和集市转了转，景区附近的商店卖的显然是小商品城批发的玩意儿，很快就离开了。在小红书上搜到的蒙古商城似乎是我想逛的，实际上确实如此。一楼主要是零食，奶酪、奶皮子、酸奶等等各式各样的乳制品。乳清糖是个不错的零食，像嚼不烂的酸奶；还可以试试酸马奶，口味比较特别。各类奶制品大差不差，各家卖的都是一样的东西，没什么差异性。二楼是衣服、装饰品和杂货，就比较有意思了。蒙古制的羊毛长靴、羊绒民族服装、羊绒毡画等等，但价格比较高。</p><p>再说说旅行中给我的几处惊喜吧。</p><ul><li>吃：<ul><li>饭点路过一家满座的餐厅，食悦小馆，落座点了酱大骨、牛肉饼等招牌菜，量大味道好且不咸，连着吃了两顿。</li><li>慕名去老绥元吃烧卖，是类似新疆薄皮包子的口感，包着不错的羊肉，和南方的烧卖完全不是一种东西。</li><li>杨老大焙子铺，焙子就是烘烤的饼，这是个老店吧，也成了网红，部分奶味的饼味道还可以。稀果羹也不错，酸甜解腻，注意别喝多，糖应该挺多。</li></ul></li><li>逛：<ul><li>在路边和商场都看到了名叫阿泯娜的民族服装商店，仔细看了，衣服的质感和色彩图案都还不错。马甲应该是最有特点的，但价格过高。</li><li>饭后闲逛时，误打误撞走进东护城河北街，这里有不少咖啡店、小酒馆、汉堡店，年轻人很多。走到路的尽头，是几座绥远城城墙的遗迹。曾经的当地人或许是牵着马，牛羊走过城下，现在的人是牵着小小的一只狗，漫不经心的路过。</li><li>从商场出来，走着走着发现了一个很大的菜市场，禾群平价便民早市。这么一个热闹去处和安静有序的大街仅一墙之隔。市场里有沙葱，萝卜，一大吊蒜，各色瓜果。价格比上海便宜许多，带了些洋葱，大葱，萝卜，西红柿只需要花一两块钱买到好几个，像是地里刚摘的。</li></ul></li></ul><p>此行比较遗憾的是没有时间参观伊利的牛奶工厂。总的来说，呼和浩特的节奏慢，有新鲜的肉、蔬菜和奶制品，会再来逛逛的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;五月底，在一个无所事事的周末，往北直达呼和浩特。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>胶片相机体验</title>
    <link href="http://mzengblog.github.io/2025/04/05/%E8%83%B6%E7%89%87%E7%9B%B8%E6%9C%BA%E4%BD%93%E9%AA%8C/"/>
    <id>http://mzengblog.github.io/2025/04/05/%E8%83%B6%E7%89%87%E7%9B%B8%E6%9C%BA%E4%BD%93%E9%AA%8C/</id>
    <published>2025-04-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-09-29T17:13:56.228Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src= "/pics/20241100.webp"><span id="more"></span>2020年左右吧，关注的几个博主提到了胶片相机摄影。当时还有一款叫 NOMO 模拟胶片成像app特别火。用这款软件拍了不少照片，今年我想由虚转实，买个胶片相机试试。热门相机在闲鱼上依旧价格不菲，一阵挑挑选选，陆续买入了两台胶片相机，且价格都比较合适，现在正好做个总结。<ul><li>Nikon L35AD</li></ul><p>这款相机是朋友推荐的，<a href="https://imaging.nikon.com/imaging/information/story/0033/">查阅资料</a>后发现这台机器的镜头不错，35毫米2.8光圈， 也可以手动调节ISO范围，最小200、最大1000。在二手平台以380元买下了，成色也还不错，虽然闪光灯坏了，但影响不大。拿到手后先试拍一卷乐凯400黑白胶卷，多年的手机摄影突然转到胶片相机拍照，最大的感受是自己的手太抖了。三分之一的照片出现了抖动和虚焦，我安慰自己多多练习应该就好。另外，这台相机的快门按键比较硬，需要费一点力才能按下快门。</p><img src= "/pics/20241101.webp" width=60%><p>胶片相机另一个吸引我的方面是它的机械结构。印象深刻的是转动镜头前的齿轮环手动调节感光度，以及装上胶卷后，相机顶部的胶片计数转盘。有一篇<a href="https://richardhaw.com/2021/01/10/repair-nikon-l35af-ad/">文章</a>详细介绍了整台机器的拆解流程，看完后决定尝试一次小型拆卸。在拆卸前，我采购了一些新螺丝，以替换原来生锈的旧部件。按照文章介绍的方法拆下各个部件，一切顺利，同时对相机内部做了一番清洁。很快，相机复原了。但不幸的是相机的回卷功能失效了，按下手动回卷按钮后没有任何反应。</p><ul><li>理光 R10</li></ul><p>偶然搜索到这台相机，热度低价格便宜仅需80元，理光的GR系列让人印象深刻，这台机器应该也不错，没多考虑就下单了。机身小巧，对焦迅速，但机身顶部的液晶屏漏液，看不到任何有关拍摄模式或胶片数量的信息了，这个问题似乎是通病，但也不影响使用。接下来会长期使用这台机器。</p><img src= "/pics/20241102.webp" width=75%><ul><li>启能(Chinon) 未知型号相机</li></ul><p>从家里翻出来的老相机，有38-110mm多个焦段。在南方潮湿环境存放了这么长时间没有霉斑真是奇迹，各项功能都正常。</p><img src= "/pics/20241103.webp" width=75%><p>最后，谈谈使用成本，总的来说价格还是太贵。算上胶卷、冲洗及邮费，一张照片的成本大约是2块多。日常拍摄用柯达金200或是巨星200比较多，价格合适也满足日常使用，挑便宜的就行。冲洗方面也找的标准化程度高的一家南京的冲扫店，出片快且稳定。个人偏好诺日士QS3233泛黄的复古效果。</p><p>胶片终究是个小众的爱好，选择了远离主流的方式，就注定要支付超额的成本。就个人而言，胶片摄影最大的魅力是一种回到过去的体验。一两个月或是更长的时间才拍完一卷，照片送去冲洗的过程总是令人期待的，洗出来的每张图像带回了我消散的记忆，按下快门的那一刻和前后的经历又回来了。</p><ul><li>20250505更新一下相机的状况<ul><li>L35AD: 维修费用太高，在星光器材城卖掉了</li><li>理光R10: 对焦失灵，另收了一台故障机拆零件试图维修但失败</li><li>启能: 正常使用</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src= &quot;/pics/20241100.webp&quot;&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World-博客上线记录</title>
    <link href="http://mzengblog.github.io/2024/02/09/hello-world/"/>
    <id>http://mzengblog.github.io/2024/02/09/hello-world/</id>
    <published>2024-02-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-25T04:10:34.279Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>博客项目文件的创建时间停留在2024年2月，今天是2025年的3月15日，时隔一年多，这个博客项目算是正式开始了。</p><span id="more"></span><p>过去一年，无意间浏览了许多独立博客的帖子，感受到了朴实文字的力量，因此考虑建立一个博客来记录自己的生活体验。</p><p>希望自己能坚持下去。</p><ul><li>博客维护记录<ul><li>基于 <code>githubPages</code> 和 <code>hexo</code> 框架部署了博客。简洁至上，采用 <code>apollo</code> 主题并对背景色做了修改。</li><li>嵌入 <code>valine</code> 评论系统，参考了<a href="https://blog.yocoh.cn/2020/06/19/addcomments/">这篇文章</a>。</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;博客项目文件的创建时间停留在2024年2月，今天是2025年的3月15日，时隔一年多，这个博客项目算是正式开始了。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
